<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Camilo Martínez Burgos</title><link>https://www.camartinezbu.com/</link><description>Recent content on Camilo Martínez Burgos</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><copyright>© 2025 Camilo Martínez Burgos</copyright><lastBuildDate>Thu, 05 Jun 2025 11:20:00 -0500</lastBuildDate><atom:link href="https://www.camartinezbu.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Neovim cambió mi forma de programar</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/neovim-cambio-mi-forma-de-programar/</link><pubDate>Thu, 05 Jun 2025 11:20:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/neovim-cambio-mi-forma-de-programar/</guid><description>&lt;p&gt;Durante varios años he usado RStudio para programar en R y cuadernos de Jupyter para programar en Python. Tanto para tareas de trabajo como para la clase de Métodos Computacionales para Políticas Públicas, estas herramientas funcionaron bien. Pero algunos meses atrás descubrí un lado de Youtube en el que varios creadores de contenido se la pasaban hablando de un editor llamado Neovim y quedé impresionado con la velocidad con la que podían usarlo para moverse en el código.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lo que aprendí escribiendo un paquete</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/lo-que-aprendi-escribiendo-un-paquete/</link><pubDate>Mon, 30 Dec 2024 15:50:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/lo-que-aprendi-escribiendo-un-paquete/</guid><description>&lt;p&gt;Mucho se suele escribir sobre cómo hacer cosas, pero no tanto frente a por qué hacerlo. Yo mismo he escrito varios tutoriales para &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/como-hacer-un-dashboard-en-r/"
target="_blank"
&gt;crear dashboards con shiny&lt;/a&gt;, &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-r/"
target="_blank"
&gt;trabajar con fechas en R&lt;/a&gt; y &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-python/"
target="_blank"
&gt;python&lt;/a&gt;, &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/4-paquetes-para-mejorar-tus-graficos-en-ggplot2/"
target="_blank"
&gt;mejorar los gráficos con ggplot2&lt;/a&gt;, entre otros. Pero hoy quiero escribir algo diferente y hacerte una invitación para que escribas tu propio paquete en el lenguaje de programación que uses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde la última vez que escribí por acá he crecido un montón como desarrollador. He aprendido más sobre mis herramientas de trabajo, he experimentado con la configuración de mi entorno de trabajo de programación y me he acercado a otros lenguajes de programación como Go.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Descubre cómo usar ChatGPT para ciencia de datos</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/descubre-como-usar-chatgpt-para-ciencia-de-datos/</link><pubDate>Thu, 18 May 2023 18:50:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/descubre-como-usar-chatgpt-para-ciencia-de-datos/</guid><description>&lt;p&gt;Las herramientas basadas en modelos grandes de lenguaje (LLM – &lt;em&gt;Large Language Models&lt;/em&gt;) han estado en los últimos meses en el foco de la conversación. No sólo por las capacidades que tienen para generar textos de todo tipo de temas, sino también por la explosión en el número de modelos disponibles, tanto de empresas privadas como de iniciativas &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es sorpresa entonces que estos modelos pueden convertirse en una adición valiosa a tu caja de herramientas, ayudándote a resolver problemas, obtener ideas y optimizar tu proceso de análisis de datos. A continuación, quiero darte algunos consejos generales sobre cómo usar uno de estos modelos –ChatGPT– y proponerte algunos ejemplos específicos sobre cómo aprovecharlo al máximo en tu flujo de trabajo de ciencia de datos.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/descubre-como-usar-chatgpt-para-ciencia-de-datos/featured.jpg"/></item><item><title>Aprende a manejar rutas de archivo con pathlib</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/aprende-a-manejar-rutas-de-archivo-con-pathlib/</link><pubDate>Wed, 03 May 2023 13:43:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/aprende-a-manejar-rutas-de-archivo-con-pathlib/</guid><description>&lt;p&gt;Si ya has trabajando en scripts o cuadernos de jupyter para algún proyecto de ciencia de datos, probablemente hayas experimentado problemas para manejar las rutas de archivos. En este post te quiero explicar el funcionamiento de &lt;code&gt;pathlib&lt;/code&gt;, una librería que te facilitará la interacción con archivos en tu computador y que seguro te será útil en tus proyectos de programación.&lt;/p&gt;
&lt;h2 class="relative group"&gt;Pathlib
&lt;div id="pathlib" class="anchor"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100 select-none"&gt;
&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700 !no-underline" href="#pathlib" aria-label="Ancla"&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a
href="https://docs.python.org/3/library/pathlib.html"
target="_blank"
&gt;&lt;code&gt;pathlib&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; es una librería de Python que te proporciona una forma amigable y consistente para trabajar con rutas de archivo en tu computador. Esto lo hace a través de una aproximación orientada a objetos, por lo que si ya tienes familiaridad con este paradigma, no tendrás muchos problemas en incorporarla en tu flujo normal de trabajo.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/aprende-a-manejar-rutas-de-archivo-con-pathlib/featured.jpg"/></item><item><title>¿Cómo funcionan los decoradores en Python?</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/como-funcionan-los-decoradores-en-python/</link><pubDate>Fri, 07 Apr 2023 13:19:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/como-funcionan-los-decoradores-en-python/</guid><description>&lt;p&gt;Los decoradores en Python son una característica poderosa y útil que te permiten modificar o envolver el comportamiento de una función sin modificar su código original. Sin embargo, si vienes de otros lenguajes o eres principiante en programación, puede que su funcionamiento sea un poco enredado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo quiero explicarte cómo funcionan y darte algunos ejemplos básicos para que puedas involucrarlos en tu flujo de trabajo ordinario en Python.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/como-funcionan-los-decoradores-en-python/featured.jpg"/></item><item><title>Google Colab vs Deepnote</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/google-colab-vs-deepnote/</link><pubDate>Fri, 10 Mar 2023 12:30:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/google-colab-vs-deepnote/</guid><description>&lt;p&gt;Sin duda alguna, los &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/una-introduccion-a-jupyter/"
target="_blank"
&gt;cuadernos de Jupyter&lt;/a&gt; son una de las herramientas más útiles en el arsenal de un científico de datos. Ayudan en el prototipado rápido de soluciones, así como en la documentación y reproducibilidad de modelos, gracias a que permiten trabajar simultáneamente con celdas de código y celdas de texto usando &lt;a
href="https://en.wikipedia.org/wiki/Markdown"
target="_blank"
&gt;Markdown&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este post quiero contarte sobre dos herramientas que me gusta usar para trabajar con cuadernos de Jupyter: Google Colab y Deepnote. Además de permitir la ejecución de tus cuadernos en servidores remotos, tienen varias funcionalidad específicas que puedes encontrar de utilidad.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/google-colab-vs-deepnote/featured.jpg"/></item><item><title>¿Cómo trabajar con fechas en Pandas?</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-pandas/</link><pubDate>Wed, 21 Dec 2022 16:50:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-pandas/</guid><description>&lt;p&gt;El trabajo con fechas tiene &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/3-razones-que-dificultan-el-trabajo-con-fechas/"
target="_blank"
&gt;numerosas complejidades&lt;/a&gt;, entre las que se cuentan el formato de escritura de las fechas, las zonas horarias y las diferentes formas de hablar de duraciones de tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este post quiero explicarte cómo leer, manipular y hacer aritmética con fechas usando &lt;a
href="https://pandas.pydata.org/docs/getting_started/index.html"
target="_blank"
&gt;pandas&lt;/a&gt;. Si buscas un tutorial para el módulo &lt;code&gt;datetime&lt;/code&gt;, dirígete a &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-python/"
target="_blank"
&gt;este enlace&lt;/a&gt;. Si te interesa aprender a trabajar con fechas en R, te invito a leer &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-r/"
target="_blank"
&gt;esta publicación&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-pandas/featured.png"/></item><item><title>¿Cómo trabajar con fechas en Python?</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-python/</link><pubDate>Mon, 19 Dec 2022 10:20:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-python/</guid><description>&lt;p&gt;En una &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/3-razones-que-dificultan-el-trabajo-con-fechas/"
target="_blank"
&gt;publicación anterior&lt;/a&gt; te hablé sobre las dificultades que te puedes encontrar cuando trabajes con fechas en tus proyectos de ciencia de datos. Para que puedas resolverlas, estoy escribiendo una serie de turoriales para que aprendas a trabajar con algunas de las herramientas más poderosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final de este post, sabrás como leer, manipular y hacer aritmética con fechas usando &lt;a
href="https://docs.python.org/3/library/datetime.html"
target="_blank"
&gt;datetime&lt;/a&gt;. Si buscas un tutorial de &lt;code&gt;pandas&lt;/code&gt;, te lo dejo en &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-pandas/"
target="_blank"
&gt;este enlace&lt;/a&gt;. Si te interesa aprender a trabajar con fechas en R, te invito a leer &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-r/"
target="_blank"
&gt;esta publicación&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-python/featured.png"/></item><item><title>¿Cómo trabajar con fechas en R?</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-r/</link><pubDate>Sat, 17 Dec 2022 10:10:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-r/</guid><description>&lt;p&gt;Saber trabajar correctamente con fechas es una herramienta fundamental para cualquier científico de datos, ya que es muy común encontrarse con columnas de este tipo en los &lt;em&gt;datasets&lt;/em&gt;. Sin embargo, como lo explico en &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/3-razones-que-dificultan-el-trabajo-con-fechas/"
target="_blank"
&gt;esta publicación&lt;/a&gt;, no es algo trivial dadas algunas complejidades propias de las fechas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final de este post, sabrás como leer, manipular y hacer aritmética con fechas usando el paquete &lt;a
href="https://lubridate.tidyverse.org/index.html"
target="_blank"
&gt;lubridate&lt;/a&gt;. Si te interesa aprender a trabajar con fechas en Python, te invito s leer los posts correspondientes a &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-python/"
target="_blank"
&gt;&lt;code&gt;datetime&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; y &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-pandas/"
target="_blank"
&gt;&lt;code&gt;pandas&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-r/featured.png"/></item><item><title>3 razones que dificultan el trabajo con fechas</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/3-razones-que-dificultan-el-trabajo-con-fechas/</link><pubDate>Thu, 15 Dec 2022 18:10:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/3-razones-que-dificultan-el-trabajo-con-fechas/</guid><description>&lt;p&gt;Una de las tareas más habituales en el trabajo de un científico de datos tiene que ver con el manejo de fechas. Asumiendo que tus datos ya &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/que-significa-que-los-datos-esten-ordenados/"
target="_blank"
&gt;están ordenados&lt;/a&gt;, los campos que describen fechas te van a permitir hacer agrupaciones de tus observaciones de acuerdo con periodos de tiempo específicos, encontrar patrones útiles para la toma de decisiones y ayudarte a diseñar visualizaciones de datos llamativas y fáciles de entender.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/3-razones-que-dificultan-el-trabajo-con-fechas/featured.png"/></item><item><title>¿Cómo escribir un problema de optimización en Jupyter?</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/como-escribir-un-problema-de-optimizacion-en-jupyter/</link><pubDate>Mon, 21 Nov 2022 15:15:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/como-escribir-un-problema-de-optimizacion-en-jupyter/</guid><description>&lt;p&gt;Hace varias semanas compartí una entrada en el blog en la que hablaba sobre cómo &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/la-guia-definitiva-para-escribir-ecuaciones-en-jupyter/"
target="_blank"
&gt;escribir ecuaciones en Jupyter con LaTeX&lt;/a&gt;, en la que expliqué cómo escribir fracciones, superíndices, sumas, integrales y otras expresiones comunes. En esta ocasión, te quiero explicar algunas funciones avanzadas de MathJax usando el problema clásico de maximización de utilidad de economía.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si tienes dudas sobre el ejemplo que voy a expicar a continuación, te invito a revisar &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/la-guia-definitiva-para-escribir-ecuaciones-en-jupyter/"
target="_blank"
&gt;el post en el que explico elementos básicos de MathJax&lt;/a&gt;, la implementación de LaTeX que funciona en Jupyter.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/como-escribir-un-problema-de-optimizacion-en-jupyter/featured.png"/></item><item><title>Args y Kwargs en Python</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/args-y-kwargs-en-python/</link><pubDate>Tue, 20 Sep 2022 10:15:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/args-y-kwargs-en-python/</guid><description>&lt;p&gt;Uno de los primeros temas que probablemente abordaste al aprender a programar fue la creación de tus propias funciones. Estas ayudan a ordenar las instrucciones que plasmas en el código, a ahorrar espacio al no tener que repetir los mismos comandos varias veces, a disminuir la probabilidad de errores de tipeo porque sólo tienes que hacer la corrección en un lugar, etc. Sin embargo, puede que no hayas trabajado con los argumentos &lt;code&gt;*args&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;**kwargs&lt;/code&gt;, que te van a ayudar cuando no sabes a ciencia cierta cuál será el número de argumentos de tu función.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/args-y-kwargs-en-python/featured.jpg"/></item><item><title>La anatomía de un gráfico</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/la-anatomia-de-un-grafico/</link><pubDate>Sat, 03 Sep 2022 15:35:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/la-anatomia-de-un-grafico/</guid><description>&lt;p&gt;En diversas aplicaciones de visualización de datos, la creación de un gráfico se limita a dar clic a un botón que te muestra directamente el resultado final. Si bien esto es muy conveniente desde el punto de vista de un usuario ocasional, también te puede quitar la posibilidad de entender con más detalle los elementos que hacen que un gráfico funcione. Por esta razón, hoy quiero hablarte de la Gramática de los Gráficos.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/la-anatomia-de-un-grafico/featured.png"/></item><item><title>TidyTuesday</title><link>https://www.camartinezbu.com/portfolio/tidytuesday/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/portfolio/tidytuesday/</guid><description>Una dinámica de la comunidad de R4DS que consiste en la elaboración de un gráfico semanal usando un dataset específico.</description></item><item><title>La guía definitiva para escribir ecuaciones en Jupyter</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/la-guia-definitiva-para-escribir-ecuaciones-en-jupyter/</link><pubDate>Tue, 19 Jul 2022 16:15:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/la-guia-definitiva-para-escribir-ecuaciones-en-jupyter/</guid><description>&lt;p&gt;Escribir ecuaciones como las que puedes encontrar en un libro de texto o una publicación académica parece un asunto complejo. Sin embargo, con MathJax esta tarea se vuelve muy sencilla y al final de este post podrás crear ecuaciones para tus cuadernos de Jupyter y tus documentos de Markdown.&lt;/p&gt;
&lt;h2 class="relative group"&gt;¿Qué es MathJax?
&lt;div id="qué-es-mathjax" class="anchor"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100 select-none"&gt;
&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700 !no-underline" href="#qu%c3%a9-es-mathjax" aria-label="Ancla"&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;MathJax es un motor para la visualización de ecuaciones en Javascript que funciona con la notación de LaTeX, que funciona en todos los navegadores de internet modenos. De acuerdo con la &lt;a
href="https://docs.mathjax.org/en/latest/basic/mathjax.html"
target="_blank"
&gt;documentación de este motor&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/la-guia-definitiva-para-escribir-ecuaciones-en-jupyter/featured.png"/></item><item><title>Crea tu propia plantilla en Cookiecutter</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/crea-tu-propia-plantilla-en-cookiecutter/</link><pubDate>Mon, 11 Jul 2022 14:00:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/crea-tu-propia-plantilla-en-cookiecutter/</guid><description>&lt;p&gt;En una entrada de blog anterior te compartí &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/plantillas-para-proyectos-de-ciencia-de-datos/"
target="_blank"
&gt;dos plantillas para proyectos de ciencia de datos&lt;/a&gt; que hice en Cookiecutter. En esta ocasión quiero enseñarte cómo puedes crear tus propias plantillas y ajustarlas a tu flujo de trabajo específico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de empezar, debes tener Python y Cookiecutter instalado tu computador. Para ver cómo se hace puedes ir a la sección correspondiente del &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/plantillas-para-proyectos-de-ciencia-de-datos/#instalaci%c3%b3n"
target="_blank"
&gt;post original&lt;/a&gt; o consultar la &lt;a
href="https://cookiecutter.readthedocs.io/en/latest/installation.html"
target="_blank"
&gt;documentación de Cookiecutter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/crea-tu-propia-plantilla-en-cookiecutter/featured.jpg"/></item><item><title>4 paquetes para mejorar tus gráficos en ggplot2</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/4-paquetes-para-mejorar-tus-graficos-en-ggplot2/</link><pubDate>Sun, 26 Jun 2022 15:00:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/4-paquetes-para-mejorar-tus-graficos-en-ggplot2/</guid><description>&lt;p&gt;Hace algunos meses decidí participar en el &lt;a
href="https://github.com/camartinezbu/30DayChartChallenge2022"
target="_blank"
&gt;#30DayChartChallenge&lt;/a&gt;, un desafío propuesto por &lt;a
href="https://dominicroye.github.io/en/#about"
target="_blank"
&gt;Dominic Royé&lt;/a&gt; y &lt;a
href="https://www.cedricscherer.com/top/about/"
target="_blank"
&gt;Cédric Scherer&lt;/a&gt; que consistía en realizar un gráfico durante cada día de Abril con una temática específica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque no logré completar los 30 días, durante este desafío pude potenciar mis conocimientos en ggplot2, y de paso, conocí varios paquetes que permiten extender la funcionalidad de este maravilloso paquete para crear gráficos aún más interesantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este blog quiero compartir contigo 4 paquetes que me utilicé y que espero que te gusten. Encontrarás los enlaces a la documentación de los paquetes al final del post.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/4-paquetes-para-mejorar-tus-graficos-en-ggplot2/featured.png"/></item><item><title>#30DayChartChallenge</title><link>https://www.camartinezbu.com/portfolio/30daychartchallenge/</link><pubDate>Fri, 01 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/portfolio/30daychartchallenge/</guid><description>Una colección de gráficos hechos en R con los paquetes {ggplot2} y {rayshader}, usando datos abiertos de Colombia.</description></item><item><title>La guía para manipular archivos con shell</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/la-guia-para-manipular-archivos-con-shell/</link><pubDate>Sun, 27 Mar 2022 21:10:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/la-guia-para-manipular-archivos-con-shell/</guid><description>&lt;p&gt;En tu camino de aprendizaje de ciencia de datos, seguro has visto artículos o tutoriales en los que se emplean comandos de texto para navegar a través de las carpetas de tu computador, crear o eliminar archivos, descargar archivos de internet, interactuar con &lt;code&gt;git&lt;/code&gt;, entre otras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al principio estos comandos pueden parecer muy complejos, pero en el post de hoy quiero compartir contigo una guía básica para su utilización y que puedas desbloquear el potencial de tu computador.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/la-guia-para-manipular-archivos-con-shell/featured.png"/></item><item><title>Plantillas para proyectos de ciencia de datos</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/plantillas-para-proyectos-de-ciencia-de-datos/</link><pubDate>Sun, 20 Mar 2022 12:30:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/plantillas-para-proyectos-de-ciencia-de-datos/</guid><description>&lt;p&gt;Al iniciar tu proyecto de ciencia de datos seguro te has enfrentado a numerosas decisiones como qué carpetas crear, dónde guardar las fuentes de información, cómo organizar scripts y notebooks, dónde guardar los resultados de tu análisis, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy te quiero presentar Cookiecutter, una herramienta para el manejo de plantillas que te ayudará a organizar tu proyecto de ciencia de datos y a comenzar a trabajar en lo realmente importante en cuestión de minutos.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/plantillas-para-proyectos-de-ciencia-de-datos/featured.jpeg"/></item><item><title>Condicionar la ejecución de comandos dentro de pipes</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/condicionar-la-ejecucion-de-comandos/</link><pubDate>Sun, 06 Mar 2022 10:30:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/condicionar-la-ejecucion-de-comandos/</guid><description>&lt;p&gt;Buena parte del tiempo que pasamos trabajando con el &lt;code&gt;tidyverse&lt;/code&gt; lo hacemos usando el operador pipe (&lt;code&gt;%&amp;gt;%&lt;/code&gt;). Este operador nos permite fácilmente incluir la salida de una función como argumento de la siguiente, y de esta manera encadenar comandos para realizar modificaciones complejas a una base de datos con una gran legibilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, ¿qué sucede si quiero supeditar la ejecución de alguno de los comandos del pipe a una condición? Esto es lo que les voy a mostrar en el blog de hoy.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/condicionar-la-ejecucion-de-comandos/featured.png"/></item><item><title>Plantilla de cookiecutter para R</title><link>https://www.camartinezbu.com/portfolio/cookiecutter/</link><pubDate>Tue, 01 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/portfolio/cookiecutter/</guid><description>Una plantilla para proyectos de ciencia de datos en R usando Cookiecutter</description></item><item><title>Mapas de calor como calendarios en R</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/mapas-de-calor-como-calendarios-en-r/</link><pubDate>Wed, 19 May 2021 11:30:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/mapas-de-calor-como-calendarios-en-r/</guid><description>&lt;p&gt;Después de una pausa de algunas semanas vuelvo a escribir posts semanales en el blog. Para comenzar, quiero compartirles una visualización que me llamó mucho la atención al leer el libro &lt;a
href="https://www.amazon.com/Better-Data-Visualizations-Scholars-Researchers/dp/0231193114"
target="_blank"
&gt;Better Data Visualizations&lt;/a&gt; de Jonathan Schwabish: Los &lt;em&gt;Heatmap calendars&lt;/em&gt;, que acá voy a traducir -probablemente mal- como mapas de calor en forma de calendarios. Buena parte del insumo para este post viene de &lt;a
href="https://vietle.info/post/calendarheatmap/"
target="_blank"
&gt;este tutorial&lt;/a&gt; de Viet Le.&lt;/p&gt;
&lt;h2 class="relative group"&gt;Paquetes necesarios
&lt;div id="paquetes-necesarios" class="anchor"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100 select-none"&gt;
&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700 !no-underline" href="#paquetes-necesarios" aria-label="Ancla"&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para este ejercicio voy a usar los siguientes paquetes: &lt;code&gt;readxl&lt;/code&gt; para importar la base de datos que se encuentran en un archivo .xls, el &lt;code&gt;tidyverse&lt;/code&gt; para la limpieza de los datos y la visualización con &lt;code&gt;ggplot2&lt;/code&gt;, y &lt;code&gt;lubridate&lt;/code&gt; para un par de operaciones puntuales con las fechas.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/mapas-de-calor-como-calendarios-en-r/featured.jpg"/></item><item><title>ShakiRa</title><link>https://www.camartinezbu.com/portfolio/shakira/</link><pubDate>Sat, 01 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/portfolio/shakira/</guid><description>Un paquete de R que contiene paletas de colores para gráficos usando {ggplot2}, basadas en la discografía de Shakira.</description></item><item><title>¿Qué son las expresiones regulares?</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/que-son-las-expresiones-regulares/</link><pubDate>Sun, 28 Feb 2021 11:30:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/que-son-las-expresiones-regulares/</guid><description>&lt;p&gt;Los strings son uno de los tipos de datos más comunes que te vas a encontrar en el análisis de datos. Ya sea porque te aparecen en un dataset listo, los consigues a través de ejercicios de webscraping o porque usas un texto completo para hacer procesamiento de lenguaje natural, aprender a trabajar con strings es una herramienta clave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las herramientas más útiles para este tema son las expresiones regulares, comunmente abreviadas como &lt;em&gt;regex&lt;/em&gt; por su nombre en inglés. En este post quiero darte una introducción a regex y que al finalizar tengas unas herramientas básicas para trabajar con ellas en tus análisis.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/que-son-las-expresiones-regulares/featured.jpeg"/></item><item><title>3 funciones de dplyr que no sabías que existían</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/3-funciones-de-dplyr-que-no-sabias-que-existian/</link><pubDate>Sun, 21 Feb 2021 10:00:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/3-funciones-de-dplyr-que-no-sabias-que-existian/</guid><description>&lt;p&gt;Dplyr es quizás uno de los paquetes más importantes del Tidyverse pues permite manipular dataframes fácilmente en R, a través de funciones como &lt;code&gt;mutate()&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;select()&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;filter()&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;summarise()&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;arrange()&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;group_by()&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando se usa con el operador pipe &lt;code&gt;%&amp;gt;%&lt;/code&gt;, el código hecho con este paquete es muy legible, por lo que hay menos riesgos de olvidar cuál fue el procedimiento que aplicamos en nuestra base de datos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más allá de las funciones más comunes, hoy te quiero hablar de 3 funciones de dplyr que probablemente no conocías.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/3-funciones-de-dplyr-que-no-sabias-que-existian/featured.jpg"/></item><item><title>¿Qué significa que los datos estén ordenados?</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/que-significa-que-los-datos-esten-ordenados/</link><pubDate>Sun, 14 Feb 2021 14:00:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/que-significa-que-los-datos-esten-ordenados/</guid><description>&lt;p&gt;Hay numerosas formas en las que podemos encontrar los datos para realizar nuestros análisis. No sólo me refiero a lo que tiene que ver con formatos - no siempre vamos a encontrar únicamente archivos .xlsx -, sino también a la organización misma de los datos en una tabla. Justo por esto, la limpieza y organización de los datos es una de las actividades más importantes en la Ciencia de Datos. Hoy les quiero hablar del concepto de Tidy data, cómo y cuándo aplicarlo en tu flujo de trabajo.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/que-significa-que-los-datos-esten-ordenados/featured.jpg"/></item><item><title>Hablemos de proyecciones</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/hablemos-de-proyecciones/</link><pubDate>Sun, 31 Jan 2021 10:00:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/hablemos-de-proyecciones/</guid><description>&lt;p&gt;Ahora que conoces &lt;a
href="https://camartinezbu.github.io/posts/4-paquetes-que-debes-conocer-para-hacer-mapas-en-r/"
target="_blank"
&gt;algunos paquetes para visualizar mapas&lt;/a&gt;, es importante que entiendas qué son las proyecciones, pues te van a servir para hacer análisis espacial más adelante.&lt;/p&gt;
&lt;h2 class="relative group"&gt;Un problema de geometría
&lt;div id="un-problema-de-geometría" class="anchor"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100 select-none"&gt;
&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700 !no-underline" href="#un-problema-de-geometr%c3%ada" aria-label="Ancla"&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Puede parecer obvio lo que voy a decir, pero la tierra es un objeto tridimensional que podemos aproximar matemáticamente a través de un &lt;a
href="https://es.wikipedia.org/wiki/Geoide"
target="_blank"
&gt;geoide&lt;/a&gt;. Las ubicaciones en la superficie de este geoide se suelen describir con latidudes y longitudes, que representan las direcciones Norte/Sur y Este/Oeste, tomando como referencia la línea del Ecuador y el Meridiano de Greenwich.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/hablemos-de-proyecciones/featured.jpg"/></item><item><title>Estructuras de datos básicas en python</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/estructuras-de-datos-basicas-en-python/</link><pubDate>Sun, 24 Jan 2021 10:45:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/estructuras-de-datos-basicas-en-python/</guid><description>&lt;p&gt;Una de las primeras cosas que tienes que saber si quieres comenzar tu camino para programar en python son los diferentes tipos de estructuras de datos que tendrás a tu disposición. Cada una de ellas cuenta con características particulares, de tal manera que no hay una sóla que sea la solución a todos los problemas. Al finalizar este post tendrás las herramientas básicas para entender estas diferencias, crear estas estructuras y trabajar con ellas.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/estructuras-de-datos-basicas-en-python/featured.jpg"/></item><item><title>4 paquetes para hacer mapas en R</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/4-paquetes-para-hacer-mapas-en-r/</link><pubDate>Sun, 17 Jan 2021 09:45:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/4-paquetes-para-hacer-mapas-en-r/</guid><description>&lt;p&gt;Así que decidiste aprender a usar R para trabajar con mapas. Esta guia te dará las herramientas básicas para que puedas hacerlo, incluyas visualizaciones de mapas en tu flujo de trabajo y te motives a hacer análisis espacial con este lenguaje.&lt;/p&gt;
&lt;h2 class="relative group"&gt;Código vs interfaces de usuario
&lt;div id="código-vs-interfaces-de-usuario" class="anchor"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100 select-none"&gt;
&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700 !no-underline" href="#c%c3%b3digo-vs-interfaces-de-usuario" aria-label="Ancla"&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Antes de comenzar, lo primero que tienes que saber es que para hacer mapas en R vas a tener que escribir código. No es código muy complejo si tienes una familiaridad básica con este lenguaje de programación, pero quizás al principio tiene una curva de aprendizaje más empinada que programas como ArcGIS (o su alternativa Open Source &lt;a
href="https://qgis.org/en/site/forusers/download.html"
target="_blank"
&gt;QGIS&lt;/a&gt;) en los que puedes interactuar a través de menús y botones con tu mouse.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/4-paquetes-para-hacer-mapas-en-r/featured.jpg"/></item><item><title>¡Cuidado con los decimales!</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/cuidado-con-los-decimales/</link><pubDate>Mon, 05 Oct 2020 16:00:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/cuidado-con-los-decimales/</guid><description>&lt;p&gt;En general, usamos a los computadores para realizar cálculos que serían más complicados si los hacemos de manera manual. Tanto por la capacidad de los computadores de realizar muchas tareas repetitivas en menor tiempo, como por la menor posibilidad de introducir errores en las operaciones. Por ejemplo, oprimir el botón equivocado en la calculadora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, en lo que respecta a números decimales, la manera en cómo se procesan en muchos lenguajes de programación puede llevar a que algunas operaciones no se comporten como esperamos.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/cuidado-con-los-decimales/featured.jpg"/></item><item><title>Una introducción a Jupyter</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/una-introducci%C3%B3n-a-jupyter/</link><pubDate>Mon, 28 Sep 2020 16:15:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/una-introducci%C3%B3n-a-jupyter/</guid><description>&lt;p&gt;Al trabajar en un proyecto que requiere gran cantidad de código, llenar el archivo con comentarios a través de numerales (#) puede no ser la mejor solución para entender qué estamos haciendo o para compartirlo con otras personas. Después de todo, el archivo del código no tiene que ser el mismo de la documentación. Esto es justamente lo que buscan solucionar los cuadernos de Jupyter.&lt;/p&gt;
&lt;h2 class="relative group"&gt;Los Jupyter Notebooks
&lt;div id="los-jupyter-notebooks" class="anchor"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100 select-none"&gt;
&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700 !no-underline" href="#los-jupyter-notebooks" aria-label="Ancla"&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Según la &lt;a
href="https://jupyter-notebook.readthedocs.io/en/stable/examples/Notebook/What%20is%20the%20Jupyter%20Notebook.html"
target="_blank"
&gt;documentación&lt;/a&gt;, los cuadernos de Jupyter son ambientes de computación interactiva que le permite al usuario hacer el reporte de alguna computación incluyendo código, gráficos, ecuaciones, imágenes, videos, entre otros. En cristiano, esto quiere decir que podemos explicar con detalle cada paso en el trabajo que estemos realizando y hacerlo ameno de leer para otras personas.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/una-introducci%C3%B3n-a-jupyter/featured.png"/></item><item><title>¿Cómo hacer un dashboard en R?</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/como-hacer-un-dashboard-en-r/</link><pubDate>Mon, 17 Aug 2020 12:10:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/como-hacer-un-dashboard-en-r/</guid><description>&lt;p&gt;Los tableros o &lt;em&gt;dashboards&lt;/em&gt; son herramientas muy útiles para extraer conclusiones de los datos, en ocasiones más convenientes que realizar muchas gráficas en excel para luego incluirlas en una presentación de diapositivas. En este artículo se explicará cómo hacer un tablero básico de visualización en R y se compartirá el enlace para un ejemplo con base en la información de covid-19 del Instituto Nacional de Salud de Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;h2 class="relative group"&gt;Los tableros de visualización
&lt;div id="los-tableros-de-visualización" class="anchor"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100 select-none"&gt;
&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700 !no-underline" href="#los-tableros-de-visualizaci%c3%b3n" aria-label="Ancla"&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Seguramente has escuchado del furor alrededor de Tableau o PoweBI. Al revisar la documentación de sus servicios, la promesa de valor que ofrecen estas compañías está en &lt;a
href="https://www.tableau.com/es-es"
target="_blank"
&gt;&amp;ldquo;aprovechar el poder de los datos&amp;rdquo;&lt;/a&gt; o &lt;a
href="https://powerbi.microsoft.com/es-es/what-is-power-bi/"
target="_blank"
&gt;&amp;ldquo;eliminar la brecha entre los datos y la toma de decisiones&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/como-hacer-un-dashboard-en-r/featured.jpg"/></item><item><title>Dashboard de Covid-19</title><link>https://www.camartinezbu.com/portfolio/dashboard_covid_2020/</link><pubDate>Sat, 01 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/portfolio/dashboard_covid_2020/</guid><description>Un tablero de visualización hecho en {shiny} y {shinydashboard} con base en el tablero del Instituto Nacional de Salud en Colombia.</description></item><item><title>Sobre mí</title><link>https://www.camartinezbu.com/about/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/about/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl"&gt;
Soy un apasionado por la ciencia de datos y la programación.
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Soy economista de la Universidad del Rosario, con maestría en Ciencias económicas de la Universidad Nacional de Colombia. Me dedico a entender asuntos de política pública y economía aplicada a partir del uso de la ciencia de datos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengo conocimientos en lenguajes de programación como R y Python, así como en herramientas como Git, SQL, Docker, entre otras.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>