<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Programación on Camilo Martínez Burgos</title><link>https://www.camartinezbu.com/tags/programaci%C3%B3n/</link><description>Recent content in Programación on Camilo Martínez Burgos</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><copyright>© 2025 Camilo Martínez Burgos</copyright><lastBuildDate>Thu, 05 Jun 2025 11:20:00 -0500</lastBuildDate><atom:link href="https://www.camartinezbu.com/tags/programaci%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Neovim cambió mi forma de programar</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/neovim-cambio-mi-forma-de-programar/</link><pubDate>Thu, 05 Jun 2025 11:20:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/neovim-cambio-mi-forma-de-programar/</guid><description>&lt;p>Durante varios años he usado RStudio para programar en R y cuadernos de Jupyter para programar en Python. Tanto para tareas de trabajo como para la clase de Métodos Computacionales para Políticas Públicas, estas herramientas funcionaron bien. Pero algunos meses atrás descubrí un lado de Youtube en el que varios creadores de contenido se la pasaban hablando de un editor llamado Neovim y quedé impresionado con la velocidad con la que podían usarlo para moverse en el código.&lt;/p></description></item><item><title>Lo que aprendí escribiendo un paquete</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/lo-que-aprendi-escribiendo-un-paquete/</link><pubDate>Mon, 30 Dec 2024 15:50:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/lo-que-aprendi-escribiendo-un-paquete/</guid><description>&lt;p>Mucho se suele escribir sobre cómo hacer cosas, pero no tanto frente a por qué hacerlo. Yo mismo he escrito varios tutoriales para &lt;a href="https://www.camartinezbu.com/posts/como-hacer-un-dashboard-en-r/" target="_blank">crear dashboards con shiny&lt;/a>, &lt;a href="https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-r/" target="_blank">trabajar con fechas en R&lt;/a> y &lt;a href="https://www.camartinezbu.com/posts/como-trabajar-con-fechas-en-python/" target="_blank">python&lt;/a>, &lt;a href="https://www.camartinezbu.com/posts/4-paquetes-para-mejorar-tus-graficos-en-ggplot2/" target="_blank">mejorar los gráficos con ggplot2&lt;/a>, entre otros. Pero hoy quiero escribir algo diferente y hacerte una invitación para que escribas tu propio paquete en el lenguaje de programación que uses.&lt;/p>
&lt;p>Desde la última vez que escribí por acá he crecido un montón como desarrollador. He aprendido más sobre mis herramientas de trabajo, he experimentado con la configuración de mi entorno de trabajo de programación y me he acercado a otros lenguajes de programación como Go.&lt;/p></description></item></channel></rss>