<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Tutorial on Camilo Martínez Burgos</title><link>https://www.camartinezbu.com/tags/tutorial/</link><description>Recent content in Tutorial on Camilo Martínez Burgos</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><copyright>© 2025 Camilo Martínez Burgos</copyright><lastBuildDate>Thu, 18 May 2023 18:50:00 -0500</lastBuildDate><atom:link href="https://www.camartinezbu.com/tags/tutorial/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Descubre cómo usar ChatGPT para ciencia de datos</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/descubre-como-usar-chatgpt-para-ciencia-de-datos/</link><pubDate>Thu, 18 May 2023 18:50:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/descubre-como-usar-chatgpt-para-ciencia-de-datos/</guid><description>&lt;p>Las herramientas basadas en modelos grandes de lenguaje (LLM – &lt;em>Large Language Models&lt;/em>) han estado en los últimos meses en el foco de la conversación. No sólo por las capacidades que tienen para generar textos de todo tipo de temas, sino también por la explosión en el número de modelos disponibles, tanto de empresas privadas como de iniciativas &lt;em>open source&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>No es sorpresa entonces que estos modelos pueden convertirse en una adición valiosa a tu caja de herramientas, ayudándote a resolver problemas, obtener ideas y optimizar tu proceso de análisis de datos. A continuación, quiero darte algunos consejos generales sobre cómo usar uno de estos modelos –ChatGPT– y proponerte algunos ejemplos específicos sobre cómo aprovecharlo al máximo en tu flujo de trabajo de ciencia de datos.&lt;/p></description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/descubre-como-usar-chatgpt-para-ciencia-de-datos/featured.jpg"/></item><item><title>Aprende a manejar rutas de archivo con pathlib</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/aprende-a-manejar-rutas-de-archivo-con-pathlib/</link><pubDate>Wed, 03 May 2023 13:43:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/aprende-a-manejar-rutas-de-archivo-con-pathlib/</guid><description>&lt;p>Si ya has trabajando en scripts o cuadernos de jupyter para algún proyecto de ciencia de datos, probablemente hayas experimentado problemas para manejar las rutas de archivos. En este post te quiero explicar el funcionamiento de &lt;code>pathlib&lt;/code>, una librería que te facilitará la interacción con archivos en tu computador y que seguro te será útil en tus proyectos de programación.&lt;/p>
&lt;h2 class="relative group">Pathlib
&lt;div id="pathlib" class="anchor">&lt;/div>
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
style="text-decoration-line: none !important;" href="#pathlib" aria-label="Ancla">#&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://docs.python.org/3/library/pathlib.html" target="_blank">&lt;code>pathlib&lt;/code>&lt;/a> es una librería de Python que te proporciona una forma amigable y consistente para trabajar con rutas de archivo en tu computador. Esto lo hace a través de una aproximación orientada a objetos, por lo que si ya tienes familiaridad con este paradigma, no tendrás muchos problemas en incorporarla en tu flujo normal de trabajo.&lt;/p></description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/aprende-a-manejar-rutas-de-archivo-con-pathlib/featured.jpg"/></item><item><title>¿Cómo funcionan los decoradores en Python?</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/como-funcionan-los-decoradores-en-python/</link><pubDate>Fri, 07 Apr 2023 13:19:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/como-funcionan-los-decoradores-en-python/</guid><description>&lt;p>Los decoradores en Python son una característica poderosa y útil que te permiten modificar o envolver el comportamiento de una función sin modificar su código original. Sin embargo, si vienes de otros lenguajes o eres principiante en programación, puede que su funcionamiento sea un poco enredado.&lt;/p>
&lt;p>En este artículo quiero explicarte cómo funcionan y darte algunos ejemplos básicos para que puedas involucrarlos en tu flujo de trabajo ordinario en Python.&lt;/p></description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/como-funcionan-los-decoradores-en-python/featured.jpg"/></item><item><title>¿Cómo escribir un problema de optimización en Jupyter?</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/como-escribir-un-problema-de-optimizacion-en-jupyter/</link><pubDate>Mon, 21 Nov 2022 15:15:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/como-escribir-un-problema-de-optimizacion-en-jupyter/</guid><description>&lt;p>Hace varias semanas compartí una entrada en el blog en la que hablaba sobre cómo &lt;a href="https://www.camartinezbu.com/posts/la-guia-definitiva-para-escribir-ecuaciones-en-jupyter/" target="_blank">escribir ecuaciones en Jupyter con LaTeX&lt;/a>, en la que expliqué cómo escribir fracciones, superíndices, sumas, integrales y otras expresiones comunes. En esta ocasión, te quiero explicar algunas funciones avanzadas de MathJax usando el problema clásico de maximización de utilidad de economía.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Si tienes dudas sobre el ejemplo que voy a expicar a continuación, te invito a revisar &lt;a href="https://www.camartinezbu.com/posts/la-guia-definitiva-para-escribir-ecuaciones-en-jupyter/" target="_blank">el post en el que explico elementos básicos de MathJax&lt;/a>, la implementación de LaTeX que funciona en Jupyter.&lt;/p></description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/como-escribir-un-problema-de-optimizacion-en-jupyter/featured.png"/></item><item><title>Args y Kwargs en Python</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/args-y-kwargs-en-python/</link><pubDate>Tue, 20 Sep 2022 10:15:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/args-y-kwargs-en-python/</guid><description>&lt;p>Uno de los primeros temas que probablemente abordaste al aprender a programar fue la creación de tus propias funciones. Estas ayudan a ordenar las instrucciones que plasmas en el código, a ahorrar espacio al no tener que repetir los mismos comandos varias veces, a disminuir la probabilidad de errores de tipeo porque sólo tienes que hacer la corrección en un lugar, etc. Sin embargo, puede que no hayas trabajado con los argumentos &lt;code>*args&lt;/code> y &lt;code>**kwargs&lt;/code>, que te van a ayudar cuando no sabes a ciencia cierta cuál será el número de argumentos de tu función.&lt;/p></description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/args-y-kwargs-en-python/featured.jpg"/></item><item><title>La guía definitiva para escribir ecuaciones en Jupyter</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/la-guia-definitiva-para-escribir-ecuaciones-en-jupyter/</link><pubDate>Tue, 19 Jul 2022 16:15:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/la-guia-definitiva-para-escribir-ecuaciones-en-jupyter/</guid><description>&lt;p>Escribir ecuaciones como las que puedes encontrar en un libro de texto o una publicación académica parece un asunto complejo. Sin embargo, con MathJax esta tarea se vuelve muy sencilla y al final de este post podrás crear ecuaciones para tus cuadernos de Jupyter y tus documentos de Markdown.&lt;/p>
&lt;h2 class="relative group">¿Qué es MathJax?
&lt;div id="qué-es-mathjax" class="anchor">&lt;/div>
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
style="text-decoration-line: none !important;" href="#qu%c3%a9-es-mathjax" aria-label="Ancla">#&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>
&lt;p>MathJax es un motor para la visualización de ecuaciones en Javascript que funciona con la notación de LaTeX, que funciona en todos los navegadores de internet modenos. De acuerdo con la &lt;a href="https://docs.mathjax.org/en/latest/basic/mathjax.html" target="_blank">documentación de este motor&lt;/a>:&lt;/p></description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/la-guia-definitiva-para-escribir-ecuaciones-en-jupyter/featured.png"/></item><item><title>Crea tu propia plantilla en Cookiecutter</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/crea-tu-propia-plantilla-en-cookiecutter/</link><pubDate>Mon, 11 Jul 2022 14:00:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/crea-tu-propia-plantilla-en-cookiecutter/</guid><description>&lt;p>En una entrada de blog anterior te compartí &lt;a href="https://www.camartinezbu.com/posts/plantillas-para-proyectos-de-ciencia-de-datos/" target="_blank">dos plantillas para proyectos de ciencia de datos&lt;/a> que hice en Cookiecutter. En esta ocasión quiero enseñarte cómo puedes crear tus propias plantillas y ajustarlas a tu flujo de trabajo específico.&lt;/p>
&lt;p>Antes de empezar, debes tener Python y Cookiecutter instalado tu computador. Para ver cómo se hace puedes ir a la sección correspondiente del &lt;a href="https://www.camartinezbu.com/posts/plantillas-para-proyectos-de-ciencia-de-datos/#instalaci%c3%b3n" target="_blank">post original&lt;/a> o consultar la &lt;a href="https://cookiecutter.readthedocs.io/en/latest/installation.html" target="_blank">documentación de Cookiecutter&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;h2 class="relative group">Sintaxis
&lt;div id="sintaxis" class="anchor">&lt;/div>
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
style="text-decoration-line: none !important;" href="#sintaxis" aria-label="Ancla">#&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>
&lt;p>Lo primero que debes saber es que Cookiecutter usa una sintaxis especial que viene de Jinja, el motor de plantillas en el que está escrito. Dado que el código de la plantilla tiene que convivir con código en otros lenguajes de programación, es muy importante poder diferenciar lo que está escrito en Jinja de lo que no.&lt;/p></description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/crea-tu-propia-plantilla-en-cookiecutter/featured.jpg"/></item><item><title>La guía para manipular archivos con shell</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/la-guia-para-manipular-archivos-con-shell/</link><pubDate>Sun, 27 Mar 2022 21:10:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/la-guia-para-manipular-archivos-con-shell/</guid><description>&lt;p>En tu camino de aprendizaje de ciencia de datos, seguro has visto artículos o tutoriales en los que se emplean comandos de texto para navegar a través de las carpetas de tu computador, crear o eliminar archivos, descargar archivos de internet, interactuar con &lt;code>git&lt;/code>, entre otras.&lt;/p>
&lt;p>Al principio estos comandos pueden parecer muy complejos, pero en el post de hoy quiero compartir contigo una guía básica para su utilización y que puedas desbloquear el potencial de tu computador.&lt;/p></description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/la-guia-para-manipular-archivos-con-shell/featured.png"/></item><item><title>Plantillas para proyectos de ciencia de datos</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/plantillas-para-proyectos-de-ciencia-de-datos/</link><pubDate>Sun, 20 Mar 2022 12:30:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/plantillas-para-proyectos-de-ciencia-de-datos/</guid><description>&lt;p>Al iniciar tu proyecto de ciencia de datos seguro te has enfrentado a numerosas decisiones como qué carpetas crear, dónde guardar las fuentes de información, cómo organizar scripts y notebooks, dónde guardar los resultados de tu análisis, etc.&lt;/p>
&lt;p>Hoy te quiero presentar Cookiecutter, una herramienta para el manejo de plantillas que te ayudará a organizar tu proyecto de ciencia de datos y a comenzar a trabajar en lo realmente importante en cuestión de minutos.&lt;/p></description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/plantillas-para-proyectos-de-ciencia-de-datos/featured.jpeg"/></item><item><title>Mapas de calor como calendarios en R</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/mapas-de-calor-como-calendarios-en-r/</link><pubDate>Wed, 19 May 2021 11:30:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/mapas-de-calor-como-calendarios-en-r/</guid><description>&lt;p>Después de una pausa de algunas semanas vuelvo a escribir posts semanales en el blog. Para comenzar, quiero compartirles una visualización que me llamó mucho la atención al leer el libro &lt;a href="https://www.amazon.com/Better-Data-Visualizations-Scholars-Researchers/dp/0231193114" target="_blank">Better Data Visualizations&lt;/a> de Jonathan Schwabish: Los &lt;em>Heatmap calendars&lt;/em>, que acá voy a traducir -probablemente mal- como mapas de calor en forma de calendarios. Buena parte del insumo para este post viene de &lt;a href="https://vietle.info/post/calendarheatmap/" target="_blank">este tutorial&lt;/a> de Viet Le.&lt;/p>
&lt;h2 class="relative group">Paquetes necesarios
&lt;div id="paquetes-necesarios" class="anchor">&lt;/div>
&lt;span
class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">
&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700"
style="text-decoration-line: none !important;" href="#paquetes-necesarios" aria-label="Ancla">#&lt;/a>
&lt;/span>
&lt;/h2>
&lt;p>Para este ejercicio voy a usar los siguientes paquetes: &lt;code>readxl&lt;/code> para importar la base de datos que se encuentran en un archivo .xls, el &lt;code>tidyverse&lt;/code> para la limpieza de los datos y la visualización con &lt;code>ggplot2&lt;/code>, y &lt;code>lubridate&lt;/code> para un par de operaciones puntuales con las fechas.&lt;/p></description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/mapas-de-calor-como-calendarios-en-r/featured.jpg"/></item></channel></rss>