<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Conceptos on Camilo Martínez Burgos</title><link>https://www.camartinezbu.com/categories/conceptos/</link><description>Recent content in Conceptos on Camilo Martínez Burgos</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><copyright>© 2025 Camilo Martínez Burgos</copyright><lastBuildDate>Thu, 15 Dec 2022 18:10:00 -0500</lastBuildDate><atom:link href="https://www.camartinezbu.com/categories/conceptos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>3 razones que dificultan el trabajo con fechas</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/3-razones-que-dificultan-el-trabajo-con-fechas/</link><pubDate>Thu, 15 Dec 2022 18:10:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/3-razones-que-dificultan-el-trabajo-con-fechas/</guid><description>&lt;p>Una de las tareas más habituales en el trabajo de un científico de datos tiene que ver con el manejo de fechas. Asumiendo que tus datos ya &lt;a href="https://www.camartinezbu.com/posts/que-significa-que-los-datos-esten-ordenados/" target="_blank">están ordenados&lt;/a>, los campos que describen fechas te van a permitir hacer agrupaciones de tus observaciones de acuerdo con periodos de tiempo específicos, encontrar patrones útiles para la toma de decisiones y ayudarte a diseñar visualizaciones de datos llamativas y fáciles de entender.&lt;/p>
&lt;p>Sin embargo, el trabajo con fechas no es tan evidente. En este post quiero hablar sobre por qué es complejo trabajar con fechas y al final encontrarás el enlace para aprender a usar &lt;code>lubridate&lt;/code> en R, así como &lt;code>datetime&lt;/code> y &lt;code>pandas en Python.&lt;/code>&lt;/p></description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/3-razones-que-dificultan-el-trabajo-con-fechas/featured.png"/></item><item><title>¿Qué son las expresiones regulares?</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/que-son-las-expresiones-regulares/</link><pubDate>Sun, 28 Feb 2021 11:30:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/que-son-las-expresiones-regulares/</guid><description>&lt;p>Los strings son uno de los tipos de datos más comunes que te vas a encontrar en el análisis de datos. Ya sea porque te aparecen en un dataset listo, los consigues a través de ejercicios de webscraping o porque usas un texto completo para hacer procesamiento de lenguaje natural, aprender a trabajar con strings es una herramienta clave.&lt;/p>
&lt;p>Una de las herramientas más útiles para este tema son las expresiones regulares, comunmente abreviadas como &lt;em>regex&lt;/em> por su nombre en inglés. En este post quiero darte una introducción a regex y que al finalizar tengas unas herramientas básicas para trabajar con ellas en tus análisis.&lt;/p></description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/que-son-las-expresiones-regulares/featured.jpeg"/></item><item><title>¿Qué significa que los datos estén ordenados?</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/que-significa-que-los-datos-esten-ordenados/</link><pubDate>Sun, 14 Feb 2021 14:00:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/que-significa-que-los-datos-esten-ordenados/</guid><description>&lt;p>Hay numerosas formas en las que podemos encontrar los datos para realizar nuestros análisis. No sólo me refiero a lo que tiene que ver con formatos - no siempre vamos a encontrar únicamente archivos .xlsx -, sino también a la organización misma de los datos en una tabla. Justo por esto, la limpieza y organización de los datos es una de las actividades más importantes en la Ciencia de Datos. Hoy les quiero hablar del concepto de Tidy data, cómo y cuándo aplicarlo en tu flujo de trabajo.&lt;/p></description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/que-significa-que-los-datos-esten-ordenados/featured.jpg"/></item></channel></rss>