<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Python on Camilo Martínez Burgos</title><link>https://www.camartinezbu.com/tags/python/</link><description>Recent content in Python on Camilo Martínez Burgos</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><copyright>© 2025 Camilo Martínez Burgos</copyright><lastBuildDate>Thu, 15 Dec 2022 18:10:00 -0500</lastBuildDate><atom:link href="https://www.camartinezbu.com/tags/python/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>3 razones que dificultan el trabajo con fechas</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/3-razones-que-dificultan-el-trabajo-con-fechas/</link><pubDate>Thu, 15 Dec 2022 18:10:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/3-razones-que-dificultan-el-trabajo-con-fechas/</guid><description>&lt;p&gt;Una de las tareas más habituales en el trabajo de un científico de datos tiene que ver con el manejo de fechas. Asumiendo que tus datos ya &lt;a
href="https://www.camartinezbu.com/posts/que-significa-que-los-datos-esten-ordenados/"
target="_blank"
&gt;están ordenados&lt;/a&gt;, los campos que describen fechas te van a permitir hacer agrupaciones de tus observaciones de acuerdo con periodos de tiempo específicos, encontrar patrones útiles para la toma de decisiones y ayudarte a diseñar visualizaciones de datos llamativas y fáciles de entender.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/3-razones-que-dificultan-el-trabajo-con-fechas/featured.png"/></item><item><title>Args y Kwargs en Python</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/args-y-kwargs-en-python/</link><pubDate>Tue, 20 Sep 2022 10:15:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/args-y-kwargs-en-python/</guid><description>&lt;p&gt;Uno de los primeros temas que probablemente abordaste al aprender a programar fue la creación de tus propias funciones. Estas ayudan a ordenar las instrucciones que plasmas en el código, a ahorrar espacio al no tener que repetir los mismos comandos varias veces, a disminuir la probabilidad de errores de tipeo porque sólo tienes que hacer la corrección en un lugar, etc. Sin embargo, puede que no hayas trabajado con los argumentos &lt;code&gt;*args&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;**kwargs&lt;/code&gt;, que te van a ayudar cuando no sabes a ciencia cierta cuál será el número de argumentos de tu función.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/args-y-kwargs-en-python/featured.jpg"/></item><item><title>¿Qué son las expresiones regulares?</title><link>https://www.camartinezbu.com/posts/que-son-las-expresiones-regulares/</link><pubDate>Sun, 28 Feb 2021 11:30:00 -0500</pubDate><guid>https://www.camartinezbu.com/posts/que-son-las-expresiones-regulares/</guid><description>&lt;p&gt;Los strings son uno de los tipos de datos más comunes que te vas a encontrar en el análisis de datos. Ya sea porque te aparecen en un dataset listo, los consigues a través de ejercicios de webscraping o porque usas un texto completo para hacer procesamiento de lenguaje natural, aprender a trabajar con strings es una herramienta clave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las herramientas más útiles para este tema son las expresiones regulares, comunmente abreviadas como &lt;em&gt;regex&lt;/em&gt; por su nombre en inglés. En este post quiero darte una introducción a regex y que al finalizar tengas unas herramientas básicas para trabajar con ellas en tus análisis.&lt;/p&gt;</description><media:content xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.camartinezbu.com/posts/que-son-las-expresiones-regulares/featured.jpeg"/></item></channel></rss>